\documentclass{article}

\usepackage{style}
\usepackage{fullpage}

\title{Riflessioni su Metodi 2}
\author{Marco Venuti\and Alessandro Piazza}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
  Raccolta di riflessioni di vario tipo, fatti, identità utili e precisazioni scritte in preparazione all'esame di Metodi Matematici 2. \\

  Quest'opera è stata rilasciata con licenza Creative Commons Attribuzione-Condividi allo stesso modo 4.0 Internazionale. Per leggere una copia della licenza visita il sito web \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}.
  \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\includegraphics[scale=0.8]{by-sa}}
\end{abstract}
\tableofcontents
\section{Analisi Complessa}
\subsection{Funzioni polidrome}
Come capisco dove devo tagliare il piano affinché la funzione sia ``a un valore''? Bisogna innanzi tutto identificare i punti di taglio (quelli tali per cui ogni curva chiusa che ci gira attorno si scontra con una discontinuità da qualche parte (dovuta al fatto che invece di salire su un altro foglio di Riemann ricado in quello da cui sono partito)). Per fare questo non mi risulta ci sia un vero criterio, per cui guardiamo i punti dove ``succede qualcosa'' (tipo la funzione si annulla).
Poi bisogna togliere dal dominio della funzione gli opportuni segmenti/semirette in modo tale da escludere i percorsi ``cattivi''.

Sarà utile nel seguito il seguente
\begin{lemma}\label{lemma:argomento}
  Sia $ \gamma $ un arco $ C^1 $ e sia $ \Delta \Theta(f) \coloneqq \int_{\gamma} \dif{\theta}_f $ con $ \theta_f(z) = \arg(f(z)) $. Allora vale
  \[ \Delta \Theta(fg) = \Delta \Theta(f) + \Delta \Theta(g). \]
\end{lemma}
\begin{proof}
  Siano $ f = a+ib $, $ g = c+id $ e $ h = (ac - bd) + i(ad + bc) $. Dato che $ \theta_f(z) = \arctan\left(\frac{b(x,y)}{a(x,y)}\right) $ si verifica che vale, ad esempio\footnote{Nel seguito il pedice $ x $ o $ y $ indica la derivata parziale.}
  \[ \dpd{\theta_f}{x} = \frac{a b_x - a_x b}{\abs{f}^2}. \]
  Si noti che l'espressione della derivata vale anche quando $ u=0 $ e quindi propriamente $ \theta_f $ non sarebbe definita\footnote{Altrimenti, per la gioia di Ortone, dovremmo avere $ \theta = \operatorname{arctan2}(a,b) $.}. Infatti, ad esempio, se $ u=0 $, $ \dif{u} = -v \dif{\theta} $ e quindi $ \pd{\theta}{x} = -\frac{1}{v} \pd{u}{x} $, che è quanto si ricava dall'espressione della derivata sostituendo $ u=0 $.

  Si verifica inoltre che vale la seguente relazione:
  \[ \frac{u v_x - u_x v}{\abs{h}^2} = \frac{a b_x - a_x b}{\abs{f}^2} + \frac{c d_x - c_x d}{\abs{g}^2} \]
  e quella analoga con le derivate parziali rispetto a $ y $; dunque abbiamo
  \[ \dpd{\theta_h}{x} = \dpd{\theta_f}{x} + \dpd{\theta_g}{x} \quad\text{e}\quad \dpd{\theta_h}{y} = \dpd{\theta_f}{y} + \dpd{\theta_g}{y}. \]
  In conclusione
  \begin{align*}
    \Delta \Theta(h) &= \int_{\gamma}\left( \dpd{\theta_h}{x}\dif{x} + \dpd{\theta_h}{y}\dif{y} \right)\\
                     &= \int_{\gamma} \left(\dpd{\theta_f}{x} \dif{x} + \dpd{\theta_f}{y} \dif{y}\right) + \int_{\gamma} \left(\dpd{\theta_g}{x} \dif{x} + \dpd{\theta_g}{y} \dif{y}\right)\\
                     &= \Delta \Theta(f) + \Delta \Theta(g).\qedhere
  \end{align*}
\end{proof}

Ora cerchiamo di capire, data una funzione $ f $, quale sia la variazione del suo argomento $ \Delta \Theta(f) $ quando giriamo attorno a un generico punto del piano complesso. Se scriviamo la funzione come $ f(z) = \rho(z) e^{i \arg(z)} $, vogliamo che compiendo un giro attorno al punto in analisi $ \arg(z) $ sia un multiplo intero di $ 2 \pi $. In questo modo facendo un giro il valore della funzione torna al punto di partenza o, in altri termini, non stiamo ``saltando'' da un foglio di Riemann a un altro (perché muovendoci su quel percorso siamo sempre sullo stesso foglio). Se ciò non accade abbiamo indentificato un percorso ``cattivo'' (che gira attorno a un punto di diramazione) e dovremo escluderlo tagliando il piano con un segmento che lo collega a un altro punto di diramazione\footnote{E se non ce ne sono altri?}.

Così ad esempio se $ f(z) = \sqrt{z} = \sqrt{\abs{z}} e^{i \theta/2} $, la funzione accumula solo mezzo giro quando $ z $ accumula un giro, cioè $ \Delta \Theta( \arg(\cdot)/2 ) = \pi $ per un percorso che gira attorno all'origine. Ciò è vero anche per ogni percorso contenuto in una corona circolare che fa da intorno del punto all'infinito, dunque diremo che anche $ \infty $ è un punto di diramazione. Per avere una funzione a un valore (bellissima) ci basta dunque collegare l'origine all'infinito tagliando il piano complesso (con una semiretta, se non siamo sadici).

Facciamo ora un leggermente più complicato
\begin{example}
  Sia $ f(z) = \log(z) - \log(z-1) $. I punti interessanti sono $ 0 $, $ 1 $ e $ \infty $. Scriviamo la funzione come
  \[ f(z) = \abs{z} - \abs{z-1} + i \left(\arg(z) - \arg(z-1)\right). \]
  Chiaramente i problemi sono causati dalla parte immaginaria. Prendiamo un cammino che racchiuda l'origine ma non il punto $ z=1 $. La variazione di $ \arg(z) $ lungo tale cammino è $ 2\pi $, il che non ci piace; la variazione di $ \arg(z-1) $ è invece $ 0 $, il che ci piace. Analogamente, se giriamo attorno a $ 1 $ (in senso antiorario, come sempre) ma non a $ 0 $, la variazione di $ -\arg(z-1) $ sarà $ -2\pi $, mentre quella di $ \arg(z) $ sarà $ 0 $. Se invece il cammino avvolge entrambi i punti le variazioni si cancellano e dunque facendo il giro la funzione torna ad assumere il valore che aveva nel punto iniziale. Questo vale per ogni cammino contenuto in un intorno dell'infinito, quindi $ \infty $ non è un punto di diramazione.

  Ricapitolando, i percorsi che non ci piacciono sono quelli che girano attorno ai due punti di diramazione ($ 0 $ e $ 1 $); per escluderli ci basterà pertanto tagliare il piano con il segmento che unisce questi punti.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:radcubica}
  Sia $ f(z) = \sqrt[3]{z(z-1)} $. Come prima i punti interessanti sono $ 0 $, $ 1 $ e $ \infty $. Scriviamo la funzione come
  \[ f(z) = \abs{\sqrt[3]{z(z-1)}} \exp\left(\frac{i}{3} \arg \left(z(z-1)\right)\right). \]
  Ci piacciono i percorsi per cui $ \frac{1}{3} \arg(z(z-1)) = 2k\pi $ con $ k\in\Z $. Dobbiamo dunque studiare come varia l'argomento di $ g(z)=z(z-1) $ al variare del cammino chiuso in analisi. Usiamo il Lemma~\ref{lemma:argomento} per affermare che
  \[ \Delta \Theta\left(z(z-1)\right) = \Delta \Theta(z) + \Delta \Theta(z-1). \]
  Questo ci dice che se si gira solo attorno a $ 0 $ oppure solo attorno a $ 1 $ la variazione sarà $ 2\pi $, mentre se si gira attorno a entrambi i punti sarà $ 4\pi $ (questo vale come al solito anche per cammini ``grandi'', dunque $ \infty $ è un punto di diramazione). Non ci piace nulla di tutto ciò (vorremmo variazioni della forma $ 6k\pi $) dunque siamo costretti a tagliare il segmento che collega $ 0 $ e $ 1 $ e, ad esempio, la semiretta reale $ (1,+\infty) $.
\end{example}

\begin{example}
  Apportiamo solo un piccolo cambiamento rispetto all'esempio~\ref{ex:radcubica}:
  \[ f(z) = \sqrt{z(z-1)} = \abs{\sqrt{z(z-1)}} \exp\left(\frac{i}{2} \arg \left(z(z-1)\right)\right). \]
  In questo caso abbiamo la stessa $ g $ di prima; se consideriamo però cammini nell'intorno di $ \infty $, a differenza dell'esempio di prima ci piace che sia $ \Delta \Theta(z(z-1)) = 4\pi $ perché vanno bene i valori della forma $ 4k\pi $ (per tale variazione l'argomento di $ f $ torna al punto di partenza). Quindi in questo caso basterà tagliare il segmento che collega $ 0 $ e $ 1 $.

  Brutalmente, si poteva anche vedere che per gli $ z\in\C $ con $ \abs{z} \gg 1 $ vale $ f(z)\simeq \sqrt{z^2} = z $, che chiaramente non presenta problemi di polidromia.
\end{example}

\subsection{Integrali}
\begin{enumerate}
\item L'integrale di una funzione complessa, definito come
  \[ \int_{\gamma}f(z)\dif{z} \coloneqq \int_{\gamma} \left[(u \dif{x}  -v \dif{y}) + i (v \dif{x} + u \dif{y} )\right] \]
  è un onestissimo integrale di una forma.

\item Sono leciti gli intuitivi cambi di variable $ \dif{z} = \gamma'(t)\dif{t} = \left(x'(t) + i y'(t)\right) \dif{t} $.

  Sia $ \gamma:[a,b]\to\C $, $ \gamma(t) = x(t) + i y(t) $. Allora
  \begin{align*}
    \int_{\gamma} f\dif{z} &= \int_{\gamma} \left((u+iv)\dif{x} + i(u+iv)\dif{y}\right) \\
                           &= \int_{a}^{b} f(\gamma(t)) (x'(t) + i y'(t))\dif{t} \\
                           &= \int_{a}^{b} f(\gamma(t)) \gamma'(t)\dif{t}.
  \end{align*}

\item Se poi $ f $ è olomorfa, allora per le condizioni di Cauchy-Riemann questa forma differenziale è anche esatta. Quindi in un dominio semplicemente connesso l'integrale di una funzione complessa dipende solo dagli estremi; se invece giro attorno a un buco dipende solo dal numero di giri attorno al buco (e dal verso con cui ci giro attorno).
\item Se voglio dimostrare che una funzione con derivate parziali continue è olomorfa in un certo dominio, posso mostrare che per ogni $ \gamma $ con sostegno contenuto in tale dominio vale $ \int_{\gamma} f(z)\dif{z} = 0 $. Infatti questo implica che la forma associata all'integrale sia esatta e quindi chiusa, cosa che a sua volta implica le condizioni di Cauchy-Riemann, che assieme alla continuità delle derivate parziali porta alla tesi.
\item Prendiamo ad esempio la funzione molto particolare $ f(z)=\frac{1}{z} $. Facendo il conto esplicito si vede che questa è l'unica della famiglia $ \frac{1}{z^n} $ che dà integrale non nullo per un percorso che gira attorno all'origine. In particolare per un giro in verso antiorario l'integrale dà $ 2\pi i $. Fuori dall'origine la funzione è olomorfa, quindi c'è il sospetto che la colpa dell'integrale non nullo sia sempre lei, ``la solita''. E infatti:
  \[ f(z)=\frac{1}{z} = \frac{z^*}{\abs{z}^2} = \frac{x}{x^2+y^2} + i \frac{-y}{x^2+y^2}. \]
  La forma da integrare è quindi:
  \[ \left(\frac{x}{x^2+y^2}\dif{x} + \frac{y}{x^2+y^2} \dif{y} \right) + i \left(\frac{-y}{x^2+y^2}\dif{x} + \frac{x}{x^2+y^2}\dif{y} \right). \]
  Il primo pezzo è un ``vettore'' radiale con una primitiva tranquillissima, così che il suo integrale dà contributo nullo. Il secondo pezzo invece è ``la solita'', che come noto dà integrale $ 2\pi $ (possiamo calcolarlo facilmente su una circonferenza), da cui il noto risultato
  \[ \int_{\gamma} \frac{1}{z}\dif{z} = 2\pi i. \]
\item Il fatto che per una $ f $ olomorfa sia esatta la forma $ \left(f \dif{x} + if \dif{y}\right) $ ci dice che questa ammette una primitiva. Con abuso di notazione diciamo che esiste $ F $ tale che
  \[ \left(f, if\right) = \nabla F \]
  cioè
  \[
    \begin{cases*}
      \dpd{F}{x}=f \\
      \dpd{F}{y}=if
    \end{cases*}
  \]
  Da queste discendono le condizioni di Cauchy-Riemann per $ F $. Le derivate parziali di $ F $ esistono e sono continue (perché $ f $ è olomorfa) e questo ci dice che $ F $ stessa è olomorfa e che la sua derivata in senso complesso è proprio $ f $ (infatti se esiste la derivata in senso complesso posso calcolarla in qualsiasi direzione, ad esempio lungo $ x $: $ \phi'(z) = \pd{\phi}{x}(z) $).

  Che la primitiva della forma $ \left(f \dif{x} + if \dif{y}\right) $ sia anche la primitiva in senso complesso di $ f $ si può vedere anche direttamente con una dimostrazione che ricorda quella del Teorema Fondamentale del Calcolo nel caso reale. Una possibile scelta per la $ F $ è
  \[ F(z) \coloneqq \int_{z_0}^{z}f(z)\dif{z} \]
  dove l'integrale è inteso lungo un qualsiasi arco di estremi $ z_0 $ e $ z $. Scriviamo il rapporto incrementale di $ F $:
  \[ \frac{F(z+\Delta z)- F(z)}{\Delta z} = \int_{z}^{z+\Delta z} \frac{f(\zeta)}{\Delta z} \dif{\zeta}. \]
  Ora ci piacerebbe tanto usare il teorema della media integrale per concludere, ma purtroppo questo non vale nel caso complesso. Dunque stimiamo la distanza del rapporto incrementale dalla $ f $:
  \begin{align*}
    \abs{\frac{F(z+\Delta z)- F(z)}{\Delta z} - f(z)} &= \abs{\int_{z}^{z+\Delta z} \frac{f(\zeta)-f(z)}{\Delta z} \dif{\zeta}} \\
                                                      &\le \frac{1}{\abs{\Delta z}} \abs{\Delta z} \cdot \epsilon = \epsilon
  \end{align*}
  per $ \Delta z $ abbastanza piccolo.

  Dunque ora sappiamo che $ F $ è anch'essa olomorfa e dunque avrà a sua volta una primitiva, e così all'infinito (stiamo ovviamente supponendo che il dominio ambiente sia semplicemente connesso).

  Infine, il fatto che una primitiva della forma differenziale associata all'integrale di una funzione olomorfa sia anche una primitiva nel senso di ``antiderivata'' ci garantisce che, dato che sappiamo che valgono le normali regole di derivazione, possiamo usare le comuni regole di integrazione che valgono per le funzioni reali anche nel caso di funzioni complesse.

\item D'altra parte si può vedere direttamente che se esiste una $ F $ tale che $ F'(z)=f(z) $ allora vale
  \[ \int_{\gamma}f(z) \dif{z} = \int_a^b F'(\gamma(t))\gamma'(t) \dif{t} = \int_{a}^{b}\od{}{t} \left(F(\gamma(t))\right) \dif{t} = F(\gamma(b))-F(\gamma(a)). \]
\end{enumerate}

\subsection{Serie di Taylor-Laurent}
\begin{enumerate}
\item Sia $ f $ olomorfa in un certo dominio aperto $ \Omega\subseteq\C $ e sia $ z_0 \in \C $. Allora, in ogni corona circolare centrata in $ z_0 $ e contenuta in $ \Omega $, $ f $ si può scrivere come una serie di potenze bilatera:
  \[ f(z) = \sum_{n\in\Z} a_n {(z-z_0)}^n. \]
  Vale
  \begin{equation}
    \label{eq:coefficienti}
    a_n = \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma} \frac{f(z)}{{(z-z_0)}^{n+1}}\dif{z}.
  \end{equation}
  Per ottenere questa basta dividere entrambi i membri per $ {(z-z_0)}^k $ e integrare su un percorso che racchiuda $ z_0 $:
  \[ \int_{\gamma} \frac{f(z)}{{(z-z_0)}^k} \dif{z} = \sum_{n\in\Z} a_n \int_{\gamma} {(z-z_0)}^{n-k} \dif{z} = \sum_{n\in\Z} a_n 2 \pi i \delta_{n,k-1} = 2 \pi i a_{k-1}. \]
  dove abbiamo scambiato serie e integrale perché la serie converge in modo bellissimo. Traslando gli indici si ottiene la~\eqref{eq:coefficienti}.

  Da questa si possono fare alcune osservazioni:
  \begin{itemize}
  \item Se $ f $ è olomorfa in $ z_0 $ allora per $ k\leq -1 $ la funzione $ \frac{f(z)}{{(z-z_0)}^{k+1}} $ è olomorfa nella regione descritta da $ \gamma $. Dalla~\eqref{eq:coefficienti} deduciamo dunque che per $ k\leq -1 $ i coefficienti sono nulli; per $ k\geq 0 $ invece possiamo usare la formula integrale di Cauchy ottenendo $ a_k = f^{(k)}(z_0)/{k!} $. La serie di Taylor-Laurent si è dunque ridotta a una mera serie di Taylor. In questo caso inoltre la regione di convergenza non è più solo una corona circolare ma è un intero cerchio.
  \item Se $ f $ non è olomorfa in $ z_0 $ in generale quindi avremo i termini $ a_k $ con $ k\leq -1 $ non nulli. Il termine $ a_{-1} $ ha particolare rilevanza ed è noto come \emph{residuo} della funzione in $ z_0 $ e si indica con $ \res(f,z_0) $.
  \end{itemize}

\item Data $f$ olomorfa in $\C\setminus\{z_0\}$, dove $z_0$ è una singolarità di ordine $n$, vale
  \[ \res\left(f,z_0\right) = \frac{1}{(n-1)!} \left. \dod[n-1]{}{z} \left(f(z){(z-z_0)}^n\right) \right\lvert_{z=z_0}. \]
  Questo si vede chiaramente se la singolarità è ``causata'' da un polinomio a denominatore. Infatti se scriviamo la funzione come $f(z) = \frac{g(z)}{{(z-z_0)}^n}$ per la formula integrale di Cauchy si ha
  \begin{align*}
    \res\left(f,z_0\right) &= \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma} f(z) \dif{z} = \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma} \frac{g(z)}{{(z-z_0)}^n} \dif{z} \\
                           &= \frac{1}{(n-1)!} g^{(n-1)}(z_0) = \frac{1}{(n-1)!} \left. \dod[n-1]{}{z} \left(f(z){(z-z_0)}^n\right) \right\lvert_{z=z_0}
  \end{align*}
  dove $\gamma$ è un cammino che gira in senso antiorario attorno a $z_0$.
  Posso vedere questo stesso risultato espandendo la funzione in serie di Taylor-Laurent: essendo $ z_0 $ una singolarità di ordine $ n $ vale
  \[ f(z) = \frac{a_{-n}}{{(z - z_0)}^n} + \cdots + \frac{a_{-1}}{z - z_0} + \sum_{k=0}^{+\infty} a_k {(z - z_0)}^k \]
  da cui, moltiplicando per $ {(z - z_0)}^n $, otteniamo
  \[ f(z){(z - z_0)}^n = a_{-n} + \cdots a_{-1}{(z - z_0)}^{n-1} + \sum_{k=0}^{+\infty}a_{k}{(z - z_0)}^{k+n} = g(z) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{g^{(k)}(z_0)}{k!} {(z - z_0)}^k \]
  essendo $ g $ una funzione olomorfa in tutto $ \C $. Concludiamo quindi che
  \[ \res\left(f, z_0\right) = a_{-1} = \frac{g^{(n-1)}(z_0)}{(n-1)!} = \frac{1}{(n-1)!} \left. \dod[n-1]{}{z} \left(f(z){(z-z_0)}^n\right) \right\lvert_{z=z_0}. \]

\item Se la funzione è della forma $f(z) = g(z)/h(z)$ con $g$ e $h$ olomorfe, $z_0$ è uno zero del primo ordine di $h$ (cioè $h'(z_0)\neq 0$) e $ g(z_0) \neq 0 $ allora $ z_0 $ è un polo del primo ordine per $ f $ (vedi il punto~\ref{itm:criterio-ordine-residui}) e vale:
  \[ \res(f,z_0) = \lim_{z\to z_0}\left((z-z_0)f(z)\right) = \lim_{z\to z_0} \left( \frac{z-z_0}{h(z) - h(z_0)} g(z) \right) = \frac{g(z_0)}{h'(z_0)}. \]

\item\label{itm:criterio-ordine-residui} Sia $\Omega \subseteq\C$ un aperto e sia $z_0\in \Omega$. Sia inoltre $f\colon \Omega\setminus\{z_0\} \to\C$ olomorfa. Allora i seguenti fatti sono equivalenti:
  \begin{enumerate}
  \item $ z_0 $ è un polo di ordine $ n $, con $ n\in\N\setminus\{0\} $;
  \item $ \lim_{z\to z_0}{(z-z_0)}^n f(z) = l\in\C $, $ l \neq 0 $;
  \item $ g(z) = \frac{1}{f(z)} $ ha uno zero di ordine $ n $ in $ z_0 $;
  \item $ \lim_{z\to z_0} \abs{f(z)} = +\infty $.
  \end{enumerate}
  Se ciò non è verificato, ci sono due possibilità:
  \begin{itemize}
  \item $ \exists \lim_{z\to z_0} f(z) = l $, nel qual caso $ f $ si può estendere per continuità in $ z_0 $ (\emph{singolarità eliminabile});
  \item altrimenti, se il limite non esiste, la singolarità si dirà \emph{essenziale}. In realtà vale un risultato più forte, che afferma che in ogni intorno di $ z_0 $ la funzione assume almeno una volta (e quindi infinite) tutti i valori complessi, tranne al più un valore magico.
  \end{itemize}
  Dal punto di vista della serie di Taylor-Laurent, le singolarità eliminabili si traducono nell'avere $ a_k = 0\ \forall k\leq -1 $, i poli di ordine $ n $ nell'avere nulli gli $ a_k $ con $ k \leq -n-1 $, le singolarità essenziali nell'avere infiniti termini nella parte di Laurent.

\item Se $ A, B \subseteq \C $ sono aperti connessi con intersezione non vuota e $ f \colon A \to \C $ e $ g \colon B \to \C $ sono funzioni analitiche tali che $ f(z) = g(z) $ per $ z \in A \cap B $, diciamo che $ g $ è un prolungamento analitico di $ f $ e viceversa. Questa è una buona definizione in quanto il prolungamento analitico è unico: se $ g_1, g_2 \colon B \to \C $ sono prolungamenti analitici di $ f $ allora $ g_1 = g_2 $ in tutto $ B $; tale risultato è una conseguenza del seguente
\begin{lemma}
  Sia $ \Omega \subseteq \C $ un aperto connesso e $ f \colon \Omega \to \C $ una funzione analitica in $ \Omega $. Allora $ \forall w \in \im f $, l'insieme di livello $ E = f^{-1}(\{w\}) = \{ z \in \Omega : f(z) = w \} $ o è discreto in $ \Omega $, i.e. privo di punti di accumulazione, oppure $ E = \Omega $, i.e. $ f $ è costante su $ \Omega $.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Senza perdita di generalità possiamo considerare solo il caso $ w = 0 $. Supponiamo che $ E $ abbia un punto di accumulazione $ z_0 \in \Omega $; è anche $ z_0 \in E $ in quanto $ E $ è chiuso, essendo controimmagine continua di un chiuso, da cui $ f(z_0) = 0 $. Essendo $ f $ analitica in $ \Omega $ possiamo espanderla in serie di Taylor in $ z_0 $: in altri termini esiste $ r > 0 $ tale che $ f(z) = \sum_{n=0}^{+\infty} a_n{(z - z_0)}^n $ per $ z \in B(z_0, r) $. \\
  Affermo che $ \forall z \in B(z_0, r), \ f(z) = 0 $. Sia infatti $ n_0 \geq 1 $ il minimo intero tale che $ a_{n_0} \neq 0 $, allora \[ f(z) = \sum_{n=n_0}^{+\infty} a_n{(z - z_0)}^n = {(z - z_0)}^{n_0} \sum_{k=0}^{+\infty} a_{n_0+k}{(z - z_0)}^k = {(z - z_0)}^{n} g(z). \] Ora $ g $ è analitica in $ B(z_0, r) $, quindi continua e $ g(z_0) = a_{n_0} \neq 0 $; così per la permanenza del segno esiste un $ 0 < r' < r $ tale che $ g(z) \neq 0 $ se $ z \in B(z_0, r') $. Ma allora si avrebbe $ f(z) \neq 0 $ per $ z \in B(z_0, r') \setminus \{z_0\} $, ovvero $ z_0 $ è un punto isolato contro l'ipotesi. \\
  Consideriamo quindi $ \Omega' = \{z \in \Omega : z \text{ è di accumulazione per } E\} $. Abbiamo appena mostrato che $ \Omega' $ è aperto, $ \Omega' $ è anche un chiuso perché insieme di punti di accumulazione di un insieme e infine $ \Omega' \neq \emptyset $ per ipotesi: concludiamo quindi per connessione che $ \Omega' = \Omega $. Essendo $ E $ chiuso abbiamo anche $ \Omega' \subseteq E $ da cui segue la tesi.
\end{proof}

\item Cerchiamo di definire il ``residuo all'infinito''. Questo sarà ben definito per una funzione $ f $ solamente se esiste una palla che contiene tutte le singolarità (tranne ovviamente quella all'infinito). Questo è certamente possibile se la funzione è olomorfa nel piano complesso tranne al più in finiti punti.
  Sia allora $ \Gamma $ un cammino che racchiude tutte le singolarità lasciandosi l'infinito sempre a sinistra (cioè percorsa in senso orario). Allora si definisce
  \[ \res(f,\infty) \coloneqq \frac{1}{2\pi i}\ointclockwise_{\Gamma} f(z)\dif{z}. \]
  La definizione è ben posta perché il sostegno di $ \Gamma $ è contenuto nel campo di olomorfia di $ f $. Da essa si deduce immediatamente che la somma di tutti i residui, all'infinito e al finito, dev'essere nulla (sempre che valgano le ipotesi sopra dette). È anche evidente che l'integrale su $ \Gamma $ si può spezzare nella somma dell'integrale su una curva $ -\gamma $ ``contenuta'' in $ \Gamma $ (scegliamo $ \gamma $ in verso antiorario) e un integrale in verso orario per ciascuna singolarità che è rimasta fuori dal sostegno di $ \gamma $. Otteniamo dunque
  \[ \ointclockwise_{\Gamma} f(z)\dif{z} = \ointclockwise_{-\gamma} f(z)\dif{z} - 2\pi i \sum_{i} \res(f,z_{i}) \]
  dove $ i $ indicizza le singolarità esterne al sostegno di $ \gamma $. Abbiamo infine
  \[ \ointctrclockwise_{\gamma} f(z)\dif{z} = -2\pi i \sum_{i} \res(f,z_{i}) - 2\pi i \res(f,\infty). \]

  Vogliamo ora legare il comportamento all'infinito di $ f(z) $ a quello in zero di $ g(z) \coloneqq f(1/z) $ e in particolare al suo sviluppo in serie di Taylor-Laurent. Detta $ \gamma' $ una curva che gira attorno all'origine (in senso antiorario) lasciando fuori le altre singolarità di $ g $, calcoliamo i coefficienti di tale sviluppo:
  \[ a_{n} = \frac{1}{2\pi i} \ointctrclockwise_{\gamma'} \frac{g(z')}{{z'}^{n+1}}\dif{z'} = -\frac{1}{2\pi i} \ointclockwise_{-\gamma} \frac{g(1/z)}{z^{-(n+1)}} \frac{\dif{z}}{z^{2}} = \frac{1}{2\pi i} \ointctrclockwise_{\gamma} \frac{f(z)}{z^{-n+1}}\dif{z} \]
  dove si è fatto il cambiamento di variabile $ z' = 1/z $ e $ (-\gamma) = 1/\gamma' $ è una curva (oraria) che contiene dentro al suo supporto tutte le singolarità al finito di $ f $. Notiamo che sotto la trasformazione $ z\to 1/z $ una curva chiusa cambia verso di percorrenza. Ci si può convincere di ciò considerando che in notazione esponenziale si ha $ 1/z = \rho^{-1}e^{-i \theta} $ (se l'argomento di $ z $ aumenta, quello di $ 1/z $ diminuisce). Ora prendendo $ n=1 $ si ottiene
  \[ \res(f,\infty) = -a_{1} \]
  oppure, tornando alla prima eguaglianza e tralasciando gli apici,
  \[ \res(f,\infty) = -a_{1} = \ointctrclockwise_{\gamma} -\frac{f(1/z)}{z^{2}}\dif{z} = \res\left(-\frac{f(1/z)}{z^{2}}, 0\right). \]
\end{enumerate}

\subsection{Integrali reali}\label{s:int-reali}
\begin{enumerate}
    \item $ I = \int_{0}^{2\pi} R(\cos{\theta}, \sin{\theta}) \dif{\theta} $ con $ R(x, y) $ funzione razionale. Posso farlo diventare l'integrale di linea di una funzione razionale nella variabile complessa $ z = e^{i\theta} $: \[ I = \int_{\gamma} R\left(\frac{z + 1/z}{2}, \frac{z - 1/z}{2i}\right) \frac{\dif{z}}{iz} \] dove $ \gamma $ è il cerchio unitario.
    \item Sia $ f \colon \Omega \subseteq \R \to \C $ una funzione che ammette un'estensione analitica
    \begin{enumerate*}
        \item\label{itm:supC} nel semipiano superiore complesso
        \item\label{itm:infC} nel semipiano inferiore complesso
    \end{enumerate*}
    tranne al più in un numero finito di punti. Indicheremo con $ z_i $ le singolarità/poli dell'estensione complessa $ f(z) $. Di seguito aggiungeremo delle ipotesi su tale funzione, ma dovremmo spesso distinguere la regione in cui $ f $ ammette un prolungamento analitico.
    \item $ I = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x) \dif{x} $. Supponiamo che $ f $ non abbia singolarità sull'asse reale. Nel caso \ref{itm:supC} supponiamo inoltre che $ \lim\limits_{\rho\to+\infty} \rho \abs{f(\rho e^{i\theta})} = 0 $ uniformemente in $ 0 \leq \theta \leq \pi $ (per esempio se $ f $ è una funzione razionale della forma $ P(x)/Q(x) $ è sufficiente che sia $ \deg{Q} \geq 2 + \deg{P} $), allora \[ I = 2\pi i \sum_{\Im z_i > 0} \res(f, z_i). \] Nel caso \ref{itm:infC}, se invece il limite è uniforme in $ \pi \leq \theta \leq 2\pi $, si ha \[ I = -2\pi i \sum_{\Im z_i < 0} \res(f, z_i). \]
    \item $ I = \fint_{-\infty}^{\infty} f(x) \dif{x} $. Supponiamo che $ f $ abbia finite singolarità al più del primo ordine sull'asse reale. Nel caso \ref{itm:supC} supponiamo inoltre che $ \lim\limits_{\rho\to+\infty} \rho \abs{f(\rho e^{i\theta})} = 0 $ uniformemente in $ 0 \leq \theta \leq \pi $, allora \[ I = 2 \pi i \sum_{\Im z_i > 0} \res(f, z_i) + \pi i \sum_{\Im z_i = 0} \res(f, z_i). \]  Nel caso \ref{itm:infC}, se invece il limite è uniforme in $ \pi \leq \theta \leq 2\pi $, si ha  \[ I = -2 \pi i \sum_{\Im z_i < 0} \res(f, z_i) - \pi i \sum_{\Im z_i = 0} \res(f, z_i). \]
    \item\label{itm:int-fourier-complex} $ I(\alpha) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x) e^{i\alpha x} \dif{x} $. Supponiamo che $ f $ sia priva di singolarità sull'asse reale e che $ \alpha \in \R $. Se $ \alpha > 0 $, se siamo nel caso \ref{itm:supC} e se inoltre vale $ \lim\limits_{\rho\to+\infty} \abs{f(\rho e^{i\theta})} = 0 $ uniformemente per $ 0 \leq \theta \leq \pi $, allora \[ I(\alpha) = 2\pi i \sum_{\Im z_i > 0} \res(f(z) e^{i\alpha z}, z_i). \] Se invece $ \alpha < 0 $, se siamo nel caso \ref{itm:infC} e se inoltre $ \lim\limits_{\rho\to+\infty} f(\rho e^{i\theta}) = 0 $ uniformemente per $ \pi \leq \theta \leq 2\pi $, allora \[ I(\alpha) = - 2\pi i \sum_{\Im z_i < 0} \res(f(z) e^{i\alpha z}, z_i). \]
    \item $ I(\lambda) = \int_{0}^{+\infty} x^{\lambda-1} f(x) \dif{x} $. Supponiamo di essere sia nel caso \ref{itm:supC} che nel caso \ref{itm:infC}, che $ f $ sia analitica in $ z = 0 $ e priva di singolarità sul semiasse reale positivo e che $ \lambda \in \R \setminus \Z $. Supponiamo inoltre che $ \rho^{\lambda} \abs{f(\rho e^{i\theta})} \to 0 $ uniformemente in $ \theta $ per $ \rho\to0 $ e $ \rho\to+\infty $. Ricordiamo che se $ \lambda $ non è intero la funzione complessa $ z^{\lambda-1} $ è polidroma: di seguito indichiamo con $ z^{\lambda-1} $ il ramo
      \[ z^{\lambda-1} = \exp\left[(\lambda -1) \log{z}\right] = \exp\left[(\lambda -1) (\log{\rho} + i \theta)\right] = \rho^{\lambda-1} e^{i(\lambda-1)\theta} \] con $ 0 < \theta < 2\pi $ (abbiamo quindi fatto un taglio lungo il semiasse reale positivo). Si ha quindi
      \[ I = \frac{\pi{(-1)}^{\lambda-1}}{\sin{(\pi \lambda)}} \sum_{z_i} \res(z^{\lambda-1} f(z), z_i). \]
    \item $ I = \int_{0}^{+\infty} f(x) \dif{x} $. Supponiamo di essere sia nel caso \ref{itm:supC} che nel caso \ref{itm:infC}, che $ f $ sia analitica in $ z = 0 $ e priva di singolarità sul semiasse reale positivo. Supponiamo inoltre che $ \rho \log{\rho} \abs{f(\rho e^{i\theta})} \to 0 $ uniformemente in $ \theta $ per $ \rho\to0 $ e $ \rho\to+\infty $. Allora \[ I = - \sum_{z_i} \res(\log{(z)} f(z), z_i) \] dove intendiamo $ \log{z} = \log{\rho} + i \theta $ con $ 0 < \theta < 2\pi $ (abbiamo quindi fatto un taglio lungo il semiasse reale positivo).
    \item $ I(n) = \int_{0}^{+\infty} \log^{n-1}{(x)} f(x) \dif{x} $. Supponiamo di essere sia nel caso \ref{itm:supC} che nel caso \ref{itm:infC}, che $ f $ sia analitica in $ z = 0 $ e priva di singolarità sul semiasse reale positivo. Supponiamo inoltre che $ \rho \log^{n}{\rho} \abs{f(\rho e^{i\theta})} \to 0 $ uniformemente in $ \theta $ per $ \rho\to0 $ e $ \rho\to+\infty $. Posso ricavare allora $ I(n) $ in modo induttivo dalla seguente relazione valida per $ n \geq 2 $ \[ I(n) = -\frac{1}{n} \sum_{z_i} \res(\log^{n}{(z)} f(z), z_i) - \frac{1}{n} \sum_{k=0}^{n-2} \binom{n}{k} (2\pi i)^{n - k - 1} \int_{0}^{+\infty} \log^{k}{(x)} f(x) \dif{x}. \] Per esempio \[ I(2) = \int_{0}^{+\infty} \log{(x)} f(x) \dif{x} = - \frac{1}{2} \sum_{z_i} \res(\log^2{(z)} f(z), z_i) + \pi i \sum_{z_i} \res(\log{(z)} f(z), z_i). \]
    \item $ S = \sum_{n=k_1}^{k_2} f(n) $ dove $ f $ è una funzione meromorfa (i.e. priva di singolarità essenziali). Supponiamo che $ f $ e la funzione $ 1/\sin{(\pi z)} $ abbiano poli distinti. Detta $ \gamma $ una curva che che racchiude i punti $ \{k_1, \ldots, k_2\} $ di coordinate intere sull'asse reale e $ z_i $ i poli di $ f $ all'interno di $ \gamma $ si ha \[ S = \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma} \frac{\pi f(z)}{\tan{(\pi z)}} \dif{z} - \sum_{z_i} \res\left(\frac{\pi f(z)}{\tan(\pi z)}, z_i\right). \]
\end{enumerate}

\section{Distribuzioni}
\subsection{Spazi di distribuzioni}
\begin{enumerate}
    \item Sia $ (X, \tau) $ uno spazio vettoriale topologico sul campo $ \K = \R $ o $ \C $. Il duale topologico di $ X $ è l'insieme $ X^{*} $ dei funzionali lineari continui $ f \colon X \to \K $; di seguito indicheremo l'azione di $ f $ come $ \sp{f}{x} \coloneqq f(x) $. La topologia che consideriamo sul duale $ X^{*} $ è la \emph{topologia debole-*}: la definizione formale è parecchio complicata ma per i nostri scopi è sufficiente la seguente caratterizzazione di convergenza. Diciamo che $ {(f_n)}_{n\in \N} \subseteq X^{*} $ converge a  $ f \in X^{*} $, $ f_n \to f $ in $ X^{*}, $ se $ \forall x \in X, \ \sp{f_n}{x} \to \sp{f}{x} $. Osserviamo che per linearità la continuità di $ f $ in $ x $ equivale alla continuità di $ f $ in 0.
    \item Sia $ \Omega \subseteq \R $ un aperto non vuoto. Come spazi delle \emph{funzioni di test} considereremo in seguito i seguenti insiemi con le rispettive \emph{nozioni di convergenza}:
    \begin{enumerate}
        \item $ \mathfrak{D}(\Omega) \coloneqq \mathcal{C}^{\infty}_{0}(\Omega) = \{ \varphi \in \mathcal{C}^{\infty}(\Omega) : \varphi \text{ ha supporto compatto}\} $. Diciamo che $ \varphi_n \toin{\mathfrak{D}} 0 $ se
        \begin{itemize}
            \item $ \exists K \subseteq \Omega $ compatto tale che $ \forall n \in \N, \ \operatorname{supp}{(\varphi_n)} \subseteq K $;
            \item $ \forall k \in \N, \ \sup\limits_{x \in K} \abs{\varphi_n^{(k)}(x)} \to_{n} 0 $ ovvero $ \varphi_n^{(k)} \to 0 $ per ogni $ k \in \N $ e uniformemente su $ K $.
        \end{itemize}
        \item $ \mathfrak{S}(\Omega) \coloneqq \left\{\varphi \in \mathcal{C}^{\infty}(\Omega) : \forall p,q \in \N, \exists A_{pq} \in \R : \sup\limits_{x\in\Omega} \abs{x^{p} \varphi^{(q)}(x)} \leq A_{pq}\right\} $. Diciamo che $ \varphi_n \toin{\mathfrak{S}} 0 $ se $ \forall p, q \in \N, \ \sup\limits_{x \in \Omega} \abs{x^{p}\varphi_n^{(q)}(x)} \to_{n} 0 $ ovvero $ x^{p} \varphi_n^{(q)} \to 0 $ per ogni $ p, q \in \N $ e uniformemente su $ \Omega $.
        \item $ \mathfrak{E}(\Omega) \coloneqq \mathcal{C}^{\infty}(\Omega) $. Diciamo che $ \varphi_n \toin{\mathfrak{E}} 0 $ se $ \forall k \in \N, \ \forall K \subseteq \Omega \text{ compatto}, \ \sup\limits_{x \in K} \abs{\varphi_n^{(k)}(x)} \to_n 0 $ ovvero se $ \varphi_n^{(k)} \to 0 $ per ogni $ k \in \N $ e uniformemente sui compatti di $ \Omega $.
    \end{enumerate}
    Indichiamo più semplicemente con $ \mathfrak{D} = \mathfrak{D}(\R) $, $ \mathfrak{S} = \mathfrak{S}(\R) $ e $ \mathfrak{E} = \mathfrak{E}(\R) $. Chiaramente risulta $ \mathfrak{D}(\Omega) \subset \mathfrak{S}(\Omega) \subset \mathfrak{E}(\Omega) $. Inoltre risulta che $ \mathfrak{D}(\Omega) $ è denso in $ \mathfrak{S}(\Omega) $ (e in $ \mathfrak{E}(\Omega) $) nel senso che data $ \varphi \in \mathfrak{S}(\Omega) $, $ \exists {(\varphi_n)}_{n\in\N} \subseteq \mathfrak{D}(\Omega) $ tale che $ \varphi_n \toin{\mathfrak{S}} \varphi $ (similmente per $ \mathfrak{E}(\Omega) $).
    \item Il termine ``nozione di convergenza'' è parecchio fumoso. La definizione di convergenza di una successione deriva da una precisa struttura topologica, la cui costruzione è però assolutamente non banale e esula dagli scopi del corso. Per approfondire vedi \emph{Rudin - Functional analysis}.
    \item Una distribuzione $ T $ è un elemento di $ \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $, di $ \mathfrak{S}(\Omega)^{*} $ oppure di $ \mathfrak{E}(\Omega)^{*} $. Tra gli spazi duali la relazione di inclusione è inversa, ovvero vale $ \mathfrak{E}(\Omega)^{*} \subset \mathfrak{S}(\Omega)^{*} \subset \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $. \\
    Se $ T \in \mathfrak{E}(\Omega)^{*} $ possiamo considerare la sua azione solo sulle $ \varphi \in \mathfrak{S}(\Omega) \subseteq \mathfrak{E}(\Omega) $; chiaramente $ T $ è ancora lineare ma risulta anche continuo in $ \mathfrak{S}(\Omega)^{*} $. Infatti se $ \varphi_n \toin{\mathfrak{S}} 0 $ significa che $ x^{p} \varphi_n^{(q)} \to 0 $ per ogni $ p, q \in \N $ e uniformemente su $ \Omega $; allora su ogni compatto $ K \subseteq \Omega $ vale anche, prendendo $ p = 0 $, $ \varphi_n^{(q)} \to 0 $ uniformemente su $ K $ per ogni $ p \in \N $; dunque $ \varphi_n \toin{\mathfrak{S}} 0 \Rightarrow \varphi_n \toin{\mathfrak{E}} 0 $ cioè anche in $ \mathfrak{S}(\Omega)^{*} $ vale $ \sp{T}{\varphi_n} \to 0 $. \\
    Similmente se $ T \in \mathfrak{S}(\Omega)^{*} $ possiamo considerare la sua restrizione alle funzioni di $ \mathfrak{D}(\Omega) $ e tale restrizione risulta lineare e continua in $ \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $. Infatti se $ \varphi_n \toin{\mathfrak{D}} 0 $ ovvero $ \varphi_n^{(q)} \to 0 $ per ogni $ q \in \N $ uniformemente su un compatto $ K \subseteq \Omega $ che contiene tutti i supporti delle $ \varphi_n $, è anche $ x^{p} \varphi_n^{(q)} \to 0 $ per ogni $ p, q \in \N $ uniformemente su $ K $ essendo $ x^{p} $ limitata su tale insieme; ma è anche $ x^{p} \varphi_n^{(q)} \to 0 $ per ogni $ p, q \in \N $ uniformemente su tutto $ \Omega $ essendo le $ \varphi_n $ identicamente nulle fuori da $ K $. Dunque $ \varphi_n \toin{\mathfrak{D}} 0 \Rightarrow \varphi_n \toin{\mathfrak{S}} 0 $ cioè anche in $ \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $ vale $ \sp{T}{\varphi_n} \to 0 $.
    \item Si dice brutalmente che le funzioni sono un sottoinsieme o un caso particolare delle distribuzioni, cosa chiaramente è falsa data la definizione di distribuzione. Tuttavia esiste un modo naturale (ma arbitrario!) di costruire una distribuzione a partire da una funzione. Data $ f \in L^{1}\ped{loc}(\Omega) $ possiamo costruire $ T_f \in \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $ come \[ \sp{T_f}{\varphi} = \int_{\Omega} f(x) \varphi(x) \dif{x} \] dove l'integrale è fatto rispetto alla misura di Lebesgue su $ \R $ ed è ben definito essendo $ \varphi $ a supporto compatto. In questo senso si dice impropriamente che $ L^{1}\ped{loc}(\Omega) \subseteq \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $ e si tede a scrivere $ \sp{f}{\varphi} = \sp{T_f}{\varphi} $. \\
      Tuttavia l'ipotesi di integrabilità locale non è sufficiente per estendere l'identificazione a distribuzioni di $ \mathfrak{S}(\Omega)^{*} $. Per esempio, usando la disuguaglianza di Hölder serve che $ f \in L^{p}(\Omega) $ con $ p \geq 1 $ affinché l'integrale esista finito. Infatti, essendo le $ \varphi\in\mathfrak{S} $ limitate (per definizione) oltre che rapidamente decrescenti, è $ \mathfrak{S}(\Omega) \subseteq L^{q}(\Omega) $ per ogni $ 1 \leq q \leq +\infty $ e quindi vale
      \[ \norm{f \varphi}_{1} \leq \norm{f}_{p} \cdot \norm{\varphi}_{q} \]
      e dunque sarà convergente anche $ \int_{\R} f \varphi = \sp{f}{\varphi} $.
      In alternativa occorre che la decrescenza di $ f $ sia ``temperata'', ovvero che $ \exists m \in \N : f/(1 + \abs{x}^{m}) \in L^1(\Omega) $.
\end{enumerate}

\subsection{Distribuzioni a supporto compatto}
\begin{enumerate}
    \item  Sia $ T \in \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $. Si dice che $ T = 0 $ in $ A \subset \Omega $ aperto se $ \forall \varphi \in \mathfrak{D}(A) $ si ha $ \sp{T}{\varphi} = 0 $. Si dice che $ T = 0 $ in $ x \in \Omega $ se esiste un intorno aperto di $ x $ su cui $ T = 0 $. Definiamo $ \operatorname{supp}{(T)} = \{x \in \Omega : T = 0 \text{ in } x\}^{c} \subseteq \Omega $; tale insieme è per definizione un chiuso.
    \item Se $ {\operatorname{supp}{(T)}} \cap {\operatorname{supp}{(\varphi)}} = \emptyset $ allora $ \sp{T}{\varphi} = 0 $.
    \item Se $ T $ è a supporto compatto e $ \eta \in \mathfrak{D}(\Omega) $ è tale che $ \eta(x) = 1 $ per $ x \in A $ con $ \operatorname{supp}{(T)} \subseteq A $, allora $ T = \eta T $.
    \item $ \mathfrak{E}(\Omega)^{*} = \{T \in \mathfrak{D}(\Omega)^{*} : \operatorname{supp}{(T)} \text{ è compatto}\} $.
    \item Se $ T \in \mathfrak{D}(\Omega)^{*} $ è a supporto compatto, allora $ \exists M \in \R, \exists N \in \N $ tali che $ \forall \varphi \in \mathfrak{D}(A) $ con $ A \supseteq \operatorname{supp}{(T)} $ aperto vale \[ \abs{\sp{T}{\varphi}} \leq M \sup_{\substack{k \leq N \\ x \in A}} \abs{\varphi^{(k)}(x)}. \] Similmente  se $ T \in \mathfrak{S}(\Omega)^{*} $ è a supporto compatto, allora $ \exists M \in \R, \exists N \in \N $ tali che $ \forall \varphi \in \mathfrak{S}(A) $ con $ A \supseteq \operatorname{supp}{(T)} $ aperto vale \[ \abs{\sp{T}{\varphi}} \leq M \sup_{\substack{p, q \leq N \\ x \in A}} \abs{x^{p}\varphi^{(q)}(x)}. \] L'intero $ N $ prende il nome di \emph{ordine della distribuzione}.
\end{enumerate}

\subsection{Equazioni nel senso delle distribuzioni}
\subsubsection{$ xT=0 $}\label{ss:eqomogenea}
Sia $ \alpha\in\mathfrak{S} $ con $ \alpha(0) = 0 $, e sia $ T $ tale che $ xT = 0 $. Allora si può scrivere $ \alpha(x) = x\beta(x) $, con $ \beta $ ancora in $ \mathfrak{S} $\footnote{Sia infatti $ \beta \coloneqq \frac{\alpha}{x} $. Allora $ \beta $ ha certamente decrescenza rapida all'infinito, è $ \mathcal{C}^{\infty} $ e inoltre per de l'Hôpital $ \lim_{x\to 0} \frac{\alpha(x)}{x} = a'(0)$.} e inoltre vale
\[ \sp{T}{\alpha} = \sp{T}{\beta x} = \sp{xT}{\beta} = 0. \]
Sia ora una generica $ \varphi\in\mathfrak{S} $ e sia $ \chi\in\mathfrak{S} $ con $ \chi(0) = 1 $. Allora
\begin{align*}
  \sp{T}{\varphi} &= \sp{T}{\varphi(x) - \varphi(0) \chi(x)} + \sp{T}{\varphi(0)\chi(x)} \\
                  &= \varphi(0) \sp{T}{\chi} = \sp{T}{\chi} \cdot \sp{\delta_{0}}{\varphi}
\end{align*}
dato che $ \varphi(0) - \varphi(0) \chi(0) = 0 $. Abbiamo quindi che la $ T $ che risolve l'equazione è proporzionale alla delta di Dirac centrata in zero. D'altra parte per ogni $ c\in\R $ vale
\[ \sp{x c \delta_{0}}{\varphi} = c \cdot \sp{\delta_{0}}{x \varphi} = 0. \]
In conclusione i multipli reali della $ \delta_{0} $ sono tutte e sole le soluzioni dell'equazione.

\subsubsection{$ x^{n}T=0 $}\label{ss:xnT}
Premettiamo un
\begin{lemma}\label{lemma:xdeltan}
  Vale
  \[ x \delta^{(n)} = -n \delta^{(n-1)} \]
\end{lemma}
\begin{proof}
  È noto che
  \[ \dod[n]{(fg)}{x} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} f^{(k)} g^{(n-k)}. \]
  Allora, prendendo $ f(x) = x $, nella somma sopravvivono solo i termini con $ k = 0 $ e 1, ossia (rinominando $ \varphi \equiv g $)
  \[ \dod[n]{(x \varphi)}{x}(x) = x \varphi^{(n)}(x) + n \varphi^{(n-1)}(x). \]
  In particolare vale $ \od[n]{}{x}(x \varphi)(0) = n \varphi^{(n-1)}(0) $. Abbiamo dunque
  \[ \sp{x \delta^{(n)}}{\varphi} = \sp{\delta^{(n)}}{x \varphi} = {(-1)}^{n} \left. \dod[n]{(x \varphi)}{x} \right|_{x=0} = -{(-1)}^{n-1} n \varphi^{(n-1)}(0) = -n \cdot \sp{\delta^{(n-1)}}{\varphi}. \qedhere \]
\end{proof}

Procediamo iterativamente:
\[ x^{n}T = x \cdot \left(x^{n-1}T \right) = 0. \]
Quindi, usando il risultato della sotto-sottosezione~\ref{ss:eqomogenea}:
\begin{equation}
  \label{eq:delta0}
  x^{n-1}T = \lambda_{1} \delta.
\end{equation}
Siamo dunque riusciti ad ``abbassare di grado'' l'equazione al prezzo di avere una delta al secondo membro. L'idea è di iterare la procedura abbassando il grado fino ad arrivare ad avere solo $ T $ al primo membro. Scriviamo dunque (il perché sarà chiaro a posteriori) $ x^{n-2}T $ come
\[ x^{n-2}T = -\lambda_{1} \delta' + V_{1} \]
per un'opportuna $ V_{1}\in\mathfrak{D}^{*} $. Moltiplichiamo per $ x $ e usiamo la~\eqref{eq:delta0} e il Lemma~\ref{lemma:xdeltan}:
\[ \lambda_{1} \delta = \lambda_{1} \delta + xV_{1} \]
da cui $ V_{1} = \lambda_{2} \delta $, e quindi
\begin{equation}
  \label{eq:delta1}
  x^{n-2}T = -\lambda_{1} \delta' + \lambda_{2} \delta.
\end{equation}
Iteriamo la procedura ponendo
\[ x^{n-3}T = \frac{\lambda_{1}}{2} \delta'' - \lambda_{2} \delta' + V_{2}. \]
Questa è stata ottenuta incrementando, rispetto alla~\eqref{eq:delta1}, gli ordini di derivazione di 1, cambiando i segni e dividendo per il fattoriale dell'ordine di derivazione della $ \delta $. Analogamente a quanto fatto prima, moltiplichiamo per $ x $ e usiamo la~\eqref{eq:delta1} e il Lemma~\ref{lemma:xdeltan} ottenendo
\[ -\lambda_{1} \delta' + \lambda_{2} \delta = \frac{\lambda_{1}}{2}x \delta'' - \lambda_{2} x \delta' + xV_{2} = -\lambda_{1} \delta' + \lambda_{2} \delta + xV_{2}, \]
cioè $ xV_{2} = 0 $ e quindi, come prima, $ V_{2} = \lambda_{3} \delta $. Abbiamo ottenuto
\[ x^{n-3}T = \frac{\lambda_{1}}{2} \delta'' - \lambda_{2} \delta' + \lambda_{3} \delta. \]
A questo punto è facile tacchinizzare per ottenere infine
\[ T = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{{(-1)}^{k}\lambda_{n-k}}{k!} \delta^{(k)}, \]
cioè, a meno di rinominare le costanti, la soluzione all'equazione è una qualsiasi combinazione lineare delle prime $ (n-1) $ derivate della $ \delta $:
\[ T = \sum_{k=0}^{n-1} \alpha_{k} \delta^{(k)}. \]

\subsubsection{$ (x-x_{0})T = 0 $}
Operiamo il cambiamento di variabile $ \xi = x-x_{0} $:
\[ 0 = \sp{(x-x_{0})T}{\varphi} = \sp{T}{(x-x_{0})\varphi(x)} = \sp{T}{\xi \varphi(x_{0}+\xi)} = \sp{\xi T}{\varphi \circ \tau_{x_{0}}}, \]
dove $ \tau_{x_{0}} $ indica la traslazione di $ x_{0} $. Chiaramente, chiedere che l'equazione sopra sia soddisfatta per ogni $ \varphi\in\mathfrak{D} $ è equivalente a chiedere che lo sia per ogni $ \varphi \circ \tau_{x_{0}} $. Dunque la soluzione sarà un qualsiasi multiplo reale della $ \delta_{\xi} = \delta_{x-x_{0}} $.

\subsubsection{$ fT=0 $}
Supponiamo $ f\in\mathcal{C}^{\infty} $ con un numero finito di zeri su ogni compatto $ \mathcal{K} $. Siano questi zeri $ x_{i} $, e abbia ogni zero ordine $k_{i}$. Allora, brutalmente, vicino a ogni zero il termine dominante della funzione va come $ {(x-x_{i})}^{k_{i}} $, e quindi localmente sarà come risolvere
\[ {(x-x_{i})}^{k_{i}}T = 0 \]
e dunque la soluzione sarà
\[ T = \sum_{j=0}^{k_{i}-1} \alpha_{j} \delta_{x_{i}}^{(j)}. \]
Dovremo poi sommare su tutti gli zeri della funzione:
\[ T = \sum_{i=0}^{N} \sum_{j=0}^{k_{i}-1} \alpha_{ij} \delta_{x_{i}}^{(j)}. \]

\subsubsection{$ xT=1 $}
Abbiamo
\[ \sp{T_1}{\varphi} = \int_{\R}\varphi(x)\dif{x} = \int_{\R}\frac{1}{x} \cdot x \varphi(x)\dif{x} = \fint_{\R}\frac{1}{x} \cdot x \varphi(x)\dif{x} = \sp{\P}{x \varphi} = \sp{x\P}{\varphi}, \]
quindi $\P$ soddisfa l'equazione. Ora per una generica $T$ tale che $\sp{xT}{\varphi} = \sp{T_1}{\varphi}$ vale
\[ 0 = \sp{xT}{\varphi} - \sp{x\P}{\varphi} = \sp{T}{x \varphi} - \sp{\P}{x \varphi} = \sp{T-\P}{x \varphi} = \sp{x \left(T-\P\right)}{\varphi} \]
e quindi, in base a quanto visto nella sotto-sottosezione~\ref{ss:eqomogenea}, la soluzione più generale è della forma
\[ T = \P + c \delta_{0}, \quad c\in\R. \]

\subsubsection{$ x^{n}T=1 $}
Mostriamo per induzione che una particolare soluzione è $ T = \frac{{(-1)}^{n-1}}{(n-1)!} D^{n-1}\left(\P\right) $. Sappiamo già che vale il passo base $ n=1 $. Per il passo induttivo si ha
\begin{align*}
  \sp{x^{n+1}\frac{(-1)^{n}}{n!}D^{n}\left(\P\right)}{\varphi} & = \frac{(-1)^{n}}{n!}\sp{D^{n}\left(\P\right)}{x^{n+1}\varphi} \\
                                                               & = \frac{(-1)^{n-1}}{n!}\sp{D^{n-1}\left(\P\right)}{(n+1) x^{n}\varphi + x^{n+1}\varphi'} \\
                                                               & = \frac{n+1}{n}\sp{x^{n}\frac{(-1)^{n-1}}{(n-1)!}D^{n-1}\left(\P\right)}{\varphi} + \frac{1}{n}\sp{x^{n}\frac{(-1)^{n-1}}{(n-1)!}D^{n-1}\left(\P\right)}{x\varphi'} \\
                                                               & = \frac{n+1}{n}\sp{T_1}{\varphi} + \frac{1}{n}\sp{T_1}{x\varphi'} = \left(1+\frac{1}{n}\right)\sp{T_1}{\varphi} + \frac{1}{n}\sp{x}{\varphi'} \\
                                                               & = \sp{T_1}{\varphi} + \frac{1}{n}\sp{T_1}{\varphi} - \frac{1}{n}\sp{T_1}{\varphi} = \sp{T_1}{\varphi}.
\end{align*}
D'altra parte se $ T $ e $ G $ sono due soluzioni dell'equazione allora la loro differenza risolve $ x^{n}(T - G) = 0 $. Concludiamo quindi che la soluzione più generale dell'equazione è della forma
\[T = \frac{(-1)^{n-1}}{(n-1)!} D^{n-1}\left(\P\right) + \sum_{k=0}^{n-1} \alpha_{k} \delta_{0}^{(k)}. \]

\subsubsection{$ (x-x_0)T=1 $}
Operiamo il cambiamento di variabile $ \xi=x-x_0 $:
\[ \sp{T_1}{\varphi} = \sp{(x-x_0)T}{\varphi} = \sp{T}{(x-x_0)\varphi} = \sp{T}{\xi\varphi(x_0+\xi)} = \sp{\xi T}{\varphi\circ\tau_{x_0}} \]
dove $ \tau_{x_0} $ indica la traslazione di $ x_0 $. Chiaramente, chiedere che l'equazione sopra sia soddisfatta per ogni $ \varphi\in\mathfrak{D} $ è equivalente a chiedere che lo sia per ogni $ {\varphi \circ \tau_{x_{0}}} $. Dunque una soluzione particolare sarà $ \P[\xi] = \P[x-x_0] $. D'altra parte se $ T $ e $ G $ sono due soluzioni la loro differenza soddisfa $ (x-x_0)(T-G) = 0 $. Quindi la soluzione più generale è della forma
\[ T = \P[x-x_0] + c\delta_{x_0}, \quad c\in\R. \]

\subsection{Equazioni differenziali nel senso delle distribuzioni}
\subsubsection{$ T'=0 $}\label{ss:eqdiffomogenea}
Percorriamo un procedimento analogo a quello seguito nella sotto-sottosezione~\ref{ss:eqomogenea}. Dobbiamo risolvere l'equazione
\[ 0 = \sp{T'}{\varphi} = - \sp{T}{\varphi'}\quad\forall \varphi\in\mathfrak{D}, \]
cioè dev'essere $ \sp{T}{\psi} = 0 $ per tutte le $ \psi $ che hanno primitiva in $ \mathfrak{D} $. Cerchiamo di capire dunque quando una funzione in $ \mathfrak{D} $ abbia una primitiva in $ \mathfrak{D} $. Affermo che, data $ \psi\in\mathfrak{D} $
\[ \exists \varphi\in\mathfrak{D}: \varphi'=\psi\ \iff\ \int_{\R} \psi = 0. \]
L'implicazione $ (\Rightarrow) $ è banale (è $ \varphi\in\mathfrak{D} $). Per l'altra implicazione considero $ \varphi(x) \coloneqq \int_{-\infty}^{x} \psi(\xi)\dif{\xi} $. Questa chiaramente è ben definita per ogni $ x\in\R $ dato che $ \psi\in\mathfrak{D} $, ed è inoltre ancora $ C^{\infty} $. Dato che $ \psi $ è a supporto compatto, esiste $ M>0 $ tale che $ \varphi $ è costante per $ \abs{x} > M $. Ma dato che è certamente $ \lim_{x\to -\infty} \varphi(x) = 0 $, a sinistra di un certo valore $ \varphi $ dev'essere identicamente nulla. Lo stesso si può dire per $ x $ maggiori di un certo valore, dato che per ipotesi $ \int_{-\infty}^{+\infty}\psi(\xi)\dif{\xi} = 0 $. Dunque $ \varphi $ è anche a supporto compatto e quindi appartiene a $ \mathfrak{D} $.

Ora prendiamo una $ \varphi\in\mathfrak{D} $ generica, e scomponiamola nella somma di due termini di cui uno è la derivata di una funzione in $ \mathfrak{D} $:
\[ \varphi(x) = \left\{ \varphi(x) - \omega(x) \int_{\R}\varphi(t)\dif{t} \right\} + \omega(x) \int_{\R}\varphi(t) \dif{t}, \]
dove $ \omega\in\mathfrak{D} $ è tale che $ \int_{\R} \omega(x)\dif{x} = 1 $. Chiaramente il primo termine ha integrale nullo, sta in $ \mathfrak{D} $ e quindi ha primitiva in $ \mathfrak{D} $. Se $ T\in\mathfrak{D}^{*} $ soddisfa l'equazione iniziale dev'essere quindi:
\[ \sp{T}{\varphi} = \sp{T}{\omega} \cdot \sp{T_{1}}{\varphi} \]
cioè $ T = cT_{1} $ per qualche costante $ c\in\R $. D'altra parte, se $ c\in\R $, $ T_{c} $ risolve l'equazione:
\[ \sp{T_{c}'}{\varphi} = - \sp{T_{c}}{\varphi'} = -c \int_{\R} \varphi' = 0. \]
Quindi la soluzione più generale sarà
\[ T = T_{c},\quad \forall c\in\R. \]

\subsubsection{$ T^{(n)}=0 $}
Come per le equazioni possiamo generalizzare il risultato~\ref{ss:eqdiffomogenea}. Se $ T\in\mathfrak{D}^{*} $ soddisfa $ T^{(n)}=0 $ allora è $ \left(T^{(n-1)}\right)' = 0 $ e quindi
\[ T^{(n-1)} = a_{0},\quad a_{0}\in\R. \]
Cerchiamo di riscrivere questa equazione ancora nella forma della~\ref{ss:eqdiffomogenea}: $ \left( T^{(n-2)} - a_{0}x \right)' = 0 $\footnote{Con abuso di notazione confondiamo le funzioni $ f $ con le corrispondenti distribuzioni $ T_{f} $.}, e quindi
\[ T^{(n-2)} - a_{0}x = a_{1}. \]
Il passo successivo sarà $ \left( T^{(n-3)} - a_{0}\frac{x^{2}}{2} - a_{1}x \right)' = 0 $ e così, generalizzando, si ottiene
\[ T = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{a_{n-k-1}}{k!} x^{k}, \]
cioè, a meno di rinominare le costanti,
\[ T = \sum_{k=0}^{n-1} \alpha_{k} x^{k}. \]
In alternativa, consideriamo la trasformata di Fourier dell'equazione differenziale:
\[ (-x)^{n}\hat{T} = 0 \]
che ha ovviamente le stesse soluzioni dell'equazione studiata nella sotto-sottosezione~\ref{ss:xnT}. La soluzione più generale è quindi
\[ \hat{T} = \sum_{k=0}^{n-1} \alpha_{k} \delta^{(k)}. \]
Antitrasformando e rinominando le costanti si ottiene lo stesso risultato di prima:
\[ T = \sum_{k=0}^{n-1} \beta_{k} x^{k}. \]

\subsubsection{$ T' + a(x) T = 0 $}
Sia $ a \in \mathcal{C}^{\infty}(I) $ con $ I\subseteq\R $ intervallo e consideriamo l'equazione ``classica'', cioè nel senso delle funzioni $ f'(x) + a(x) f(x) $. Questa ha come soluzione la famiglia di funzioni $ f\colon I\to\R $ date da $ f(x) = c \exp\left(-\int_{x_0}^{x} a(t) \dif{t}\right) $ al variare della costante $ c \in \R $. \\
Vediamo che queste sono anche tutte le soluzioni dell'equazione differenziale nel senso delle distribuzioni. Procediamo in modo analogo a quanto si fa nel caso delle funzioni moltiplicando entrambi i membri per il fattore $ \exp\left(\int_{x_0}^{x} a(t)\dif{t}\right) $, così
\[ 0 = e^{\int_{x_0}^{x} a(t)\dif{t}} T' + a(x) e^{\int_{x_0}^{x} a(t)\dif{t}} T = \left[e^{\int_{x_0}^{x} a(t)\dif{t}} T\right]' \quad \Rightarrow \quad e^{\int_{x_0}^{x} a(t)\dif{t}} T = T_c. \]
Dunque le soluzioni dell'equazione differenziale sono della forma
\[ T = c \exp\left(-\int_{x_0}^{x} a(t)\dif{t}\right) T_{1}. \]
% \subsubsection{$ T^{(n)} + a_{n-1}(x) T^{(n-1)} + \cdots + a_0(x) T = 0 $}

\subsubsection{$ T' = V $}
Per l'esistenza della soluzione, procediamo in modo analogo a quanto fatto nella sotto-sottosezione~\ref{ss:eqomogenea}: se $ T\in\mathfrak{D}^{*} $ soddisfa $ T' = V $ con $ V\in\mathfrak{D}^{*} $ fissata allora
\[ \sp{T'}{\varphi} = -\sp{T}{\varphi'} = \sp{V}{\varphi} \quad\forall \varphi\in\mathfrak{D}, \]
cioè è $ \sp{T}{\psi} = -\sp{V}{\varphi} $ per tutte le $ \psi $ che hanno primitiva in $ \mathfrak{D} $ e sappiamo già che tale condizione è vera se e solo se $ \int_{\R} \psi = 0 $. Scomponiamo quindi una generica $ \varphi\in\mathfrak{D} $ come fatto nella sotto-sottosezione~\ref{ss:eqomogenea}:
\[ \varphi(x) = \left\{ \varphi(x) - \omega(x) \int_{\R}\varphi(t)\dif{t} \right\} + \omega(x) \int_{\R}\varphi(t) \dif{t}, \]
dove $ \omega\in\mathfrak{D} $ è tale che $ \int_{\R} \omega(x)\dif{x} = 1 $. Il primo termine ha integrale nullo, quindi
\[ \alpha(x) \coloneqq - \int_{-\infty}^{x} \left[\varphi(t) - \omega(t) \int_{\R} \varphi\right] \dif{t} \]
è in $ \mathfrak{D} $ ed è tale che $ \alpha'(x) = -\left(\varphi(x) - \omega(x) \int_{\R}\varphi\right) $ per il Teorema Fondamentale del Calcolo. Se $ T\in\mathfrak{D}^{*} $ soddisfa l'equazione iniziale deve essere
\begin{equation}
    \label{eq:soluzione-primitiva-distribuzione}
    \sp{T}{\varphi} = \sp{V}{\alpha} + \sp{T}{\omega} \cdot \sp{T_1}{\varphi}.
\end{equation}

Dobbiamo ora verificare che la~\eqref{eq:soluzione-primitiva-distribuzione} definisce una $ T\in\mathfrak{D}^{*} $: la linearità è verificata; per la continuità ci basta mostrare che $ \varphi_n \toin{\mathfrak{D}} 0 \Rightarrow \alpha_n \toin{\mathfrak{D}} 0 $. Detto $ K $ il compatto che tale che $ \operatorname{supp}(\varphi_n) \subseteq K $ per ogni $ n\in\N $, basta prendere un compatto $ K' $ tale che $ K \cup \operatorname{supp}(\omega) \subseteq K' $ e questo contiene sicuramente il supporto di tutte le $ \alpha_n $. Per quanto riguarda la convergenza uniforme delle derivate di ogni ordine si ha
\[ \abs{\alpha_n(x)} \leq \int_{-\infty}^{x} \left[\abs{\varphi_n(t)} + \abs{\omega(t)} \abs{\int_{\R} \varphi_n}\right] \dif{t} \leq \left(1 + \int_{K'} \abs{\omega}\right)\int_{K'} \abs{\varphi_n} \to 0 \]
in quanto
\[ \abs{\int_{\R} \varphi_n(x)\dif{x}} \leq \int_{\R} \abs{\varphi_n(x)} \dif{x} = \int_{K'}\abs{\varphi_n(x)} \dif{x} \leq \mu(K') \sup_{x\in K'} \abs{\varphi_n(x)} \to 0 \]
uniformemente; mentre per le derivate si ha $ \alpha_n^{(k)} = - \varphi^{(k)} + \omega^{(k)} \int_{\R}\varphi_n $ che converge quindi uniformemente a $ 0 $ su $ K' $ essendo $ \omega^{(k)} $ uniformemente continua su $ K' $ per ogni $ k $ e quindi limitata. \\
Per quanto riguarda l'unicità, se $ T $ e $ G $ sono due soluzioni dell'equazione allora $ (T - G)' = V - V = 0 $, quindi per quanto visto nella sotto-sezione~\ref{ss:eqomogenea} le due soluzioni differiscono per la distribuzione costante $ T_c $ con $ c\in\R $. \\
Chiaramente per funzioni, se $ f' = v $ con $ v $ continua, dal Teorema Fondamentale del Calcolo abbiamo che $ f(x) = \int_{x_0}^{x} v(t) \dif{t} $ è soluzione al variare di $ x_0\in\R $ e due soluzioni differiscono per una costante reale. Se ora $ V $ è una ``funzione vista come distribuzione'' $ V = T_v $ allora abbiamo che le soluzione di $ T' = T_{v} $ sono quelle classiche, ovvero le $ T_{f} $ con $ f(x) = \int_{x_0}^{x} v(t) \dif{t} $. Infatti:
\[ \sp{T'_f}{\varphi} = - \sp{T_f}{\varphi'} = -\int_{\R} \left(\int_{x_0}^{x} v(t) \dif{t}\right) \varphi'(x) \dif{x} = -\left[\varphi(x)\int_{x_0}^{x} v(t) \dif{t}\right]_{-\infty}^{+\infty} + \int_{\R} v(x) \varphi(x) = \sp{T_v}{\varphi} \]
essendo $ \varphi $ a supporto compatto. Inoltre abbiamo già visto che due soluzioni dell'equazione differenziale differiscono per una distribuzione costante.

% \subsubsection{$ T' + a(x)T = V $}
% \subsubsection{$ T^{(n)} + a_{n-1}(x) T^{(n-1)} + \cdots + a_0(x) T = 0 $}

\subsection{Trasformata di Fourier}
\begin{enumerate}
\item Facciamo la trasformata di Fourier con il segno positivo: $ \F{\varphi}(k) = \hat{\varphi}(k) = \int_{\R} \varphi(x)e^{ikx}\dif{x} $. L'antitrasformata è invece $ \Fi{\varphi}(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{\R} \varphi(k)e^{-ikx}\dif{k} $.
\item Calcoliamo innanzi tutto in modo bovino alcune trasformate e antitrasformate:
  \begin{itemize}
  \item $ \F{\delta(x)}(k) = \int_\R \delta(x) e^{ikx}\dif{x} = e^{0} = 1 $. Da questa ricaviamo $ \Fi{1}(x) = \delta(x) $.
  \item Ricordando che per la trasformata di funzioni ``vere'' vale
    \begin{equation}
      \label{eq:Finversa}
      \Fi{f}(x) = \frac{1}{2\pi} \F{f}(-x)
    \end{equation}
    ricaviamo che $ \Fi{\delta(k)} = \frac{1}{2\pi} $ e da questa $ \F{1}(k) = 2\pi\delta(k) $.
  \end{itemize}
  Naturalmente nulla di tutto ciò è giustificato considerando come sono definite trasformata e antitrasformata per funzioni ``vere''. Procediamo dunque ora a giustificare questi conti bovini usando le definizioni valide per le distribuzioni. Ricordiamo innanzi tutto che per $ T\in\mathfrak{S}^* $ si definisce
  \[ \F{T}(\varphi) \coloneqq T(\F{\varphi}) \]
  o, usando la notazione del ``prodotto scalare'':
  \[ \sp{\F{T}}{\varphi} \coloneqq \sp{T}{\F{\varphi}} \]
  e analogamente per l'antitrasformata.
  Abbiamo allora:
  \begin{itemize}
  \item $ \sp{\hat\delta}{\varphi} = \sp{\delta}{\hat\varphi} = \hat\varphi(0) = \int_\R \varphi(x) \dif{x} = \sp{T_1}{\varphi} $, dove con $ T_1 $ si è indicata la distribuzione che associa $ \varphi\mapsto\int_\R \varphi(x) \dif{x} $. Quindi
    \[ \hat \delta = T_1; \]
  \item $ \sp{\Fi{T_1}}{\varphi} = \sp{T_1}{\Fi{\varphi}} = \int_\R \left(\Fi{\varphi}\right)(x)\dif{x} = \F{\Fi{\varphi}}(0) = \varphi(0) = \sp{\delta}{\varphi} $, cioè
    \[ \Fi{T_1} = \delta ; \]
  \item Dalla~\eqref{eq:Finversa} si ricava che $ \F{\F{f}}(x) = 2\pi f(-x) $. Abbiamo $ \sp{\hat{T}_1}{\varphi} = \sp{T_1}{\hat{\varphi}} = \int_\R \hat{\varphi}(x)\dif{x} = \F{\F{\varphi}}(0) = 2\pi\varphi(0) = \sp{2\pi\delta}{\varphi} $, quindi
    \[ \hat{T}_1 = 2\pi\delta; \]
  \item $ \sp{\Fi{\delta}}{\varphi} = \sp{\delta}{\Fi{\varphi}} = \Fi{\varphi}(0) = \frac{1}{2\pi} \int_\R \varphi(x)\dif{x} = \sp{T_{1/(2\pi)}}{\varphi} $, cioè
    \[ \Fi{\delta} = T_{1/(2\pi)}. \]
  \end{itemize}

\item Ricordiamo che per ``funzioni vere'' vale
  \begin{equation}
    \label{eq:derivateFourier}
    \F{\dod{f}{x}}(\omega) = -i\omega \F{f}(\omega)\quad \text{e}\quad \F{ixf(x)}(\omega) = \dod{\F{f}}{\omega}(\omega).
  \end{equation}
  Queste si generalizzano banalmente nel caso di derivate $ k $-esime. Vogliamo ora verificare che le~\eqref{eq:derivateFourier} valgono anche nel caso delle distribuzioni:
  \begin{gather*}
    \sp{\F{T'}}{\varphi} = \sp{T'}{\hat{\varphi}} = -\sp{T}{\hat{\varphi}'} = -\sp{T}{\F{i \omega \varphi(\omega)}} = -\sp{\hat{T}}{i \omega \varphi(\omega)} = \sp{-i \omega \hat{T}}{\varphi(\omega)} \\
    \sp{\F{ixT}}{\varphi} = \sp{T}{ix\hat \varphi(x)} = -\sp{T}{\F{\varphi'}} = -\sp{\hat{T}}{\varphi'} = \sp{\hat{T}'}{\varphi}.
  \end{gather*}
\end{enumerate}

\subsubsection{Trasformate utili}
\begin{align*}
  \F{\delta(t-a)}       & = e^{i \omega a}                                        & \Fi{\delta(\omega-a)}            & =  \frac{1}{2\pi} e^{-i a t} \\
  \F{\delta^{(n)}(t)}   & = (-i \omega)^{n}                                       & \F{t^{n}}                        & = 2\pi{(-1)}^{n} \delta^{n}(\omega) \\
  \F{\P[t]}             & = \pi i \sgn(\omega)                                    & \Fi{\P[\omega]}                  & = \frac{1}{2i} \sgn(t) \\
  \F{\theta(t) e^{-at}} & = \frac{i}{\omega + ia},\ a>0                           & \Fi{\theta(\omega)e^{-a \omega}} & = \frac{1}{2\pi} \frac{1}{it + a},\ a>0 \\
  \F{\delta_{\pm}(t)}   & = \theta(\pm \omega)                                    & \F{\theta(\pm t)}                & = 2\pi \delta_{\mp}(\omega) \\
  \F{\sgn(t)}           & = 2i \P[\omega]                                         & \Fi{\sgn(\omega)}                & = \frac{1}{i\pi}\P[t] \\
  \F{f*g}               & = \F{f}\F{g}                                            & \Fi{f*g}                         & = 2\pi \Fi{f}\Fi{g} \\
  \F{\sin(ax)}          & = i\pi \left(\delta(\omega-a) - \delta(\omega+a)\right) & \F{\cos(ax)}                     & = \pi \left(\delta(\omega+a) + \delta(\omega-a)\right)
\end{align*}
dove si è posto
\[ \delta_{\pm}(t) \coloneqq \frac{1}{2}\delta(t) \pm \frac{1}{2\pi i}\P[t]. \]
Ricordiamo inoltre il limite notevole (nel senso di $ \mathfrak{S}^{*} $):
\[ \lim_{\varepsilon\to 0^{+}} \frac{1}{x\pm i \varepsilon} = \mp 2\pi i \delta_{\mp}(x) = \mp \pi i \delta(x) + \P \]

\subsubsection{Causalità della funzione di Green}
Diciamo che una funzione di Green è \emph{causale} se $ \operatorname{supp}{(G)} \subseteq [0, +\infty) $. In tale modo, in un sistema lineare, la risposta $ y $ ad un input $ f $ al tempo $ t $ dipende solo dal valore di $ f $ ai tempi antecedenti al tempo $ t $:
\[ y(t) = (G * f)(t) = \int_{\R} G(t-t') f(t')\dif{t'} = \int_{-\infty}^{t} G(t-t')f(t')\dif{t'}. \]
Viceversa diciamo che una funzione di Green è \emph{anticausale} se $ \operatorname{supp}{(G)} \subseteq (-\infty, 0) $ e in tale caso $ y(t) = (G * f)(t) = \int_{t}^{+\infty} G(t-t')f(t')\dif{t'} $. \\
Sia ora $ \hat{G}(\omega) = \F{G}(\omega) $ da cui $ G(t) = \frac{1}{2\pi} \int_{\R} \hat{G}(\omega) e^{-i\omega t}\dif{\omega} $. Vogliamo ora legare la causalità della funzione di Green alla presenza di poli nell'estensione analitica della sua trasformata $ \hat{G} $ al piano complesso tramite quanto visto al punto~\ref{itm:int-fourier-complex} della sezione~\ref{s:int-reali}.
\begin{itemize}
    \item Supponiamo che $ \hat{G}(z) $ sia analitica sull'asse reale, nel semipiano superiore complesso e che valga $ \lim\limits_{\rho\to+\infty}\abs{\hat{G}(\rho e^{i\theta})} = 0 $ uniformemente per $ 0 \leq \theta \leq \pi $. Allora per $ t<0 $ si ha
    \[ G(t) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty} \hat{G}(\omega)e^{-i\omega t} \dif{\omega} = i \sum_{\Im z_i > 0} \res{\left(\hat{G}(z) e^{-izt}, z_i\right)} = 0 \]
    ovvero $ G $ è causale.
    \item Supponiamo invece ora che $ \hat{G}(z) $ sia analitica sull'asse reale, nel semipiano inferiore complesso e che valga $ \lim\limits_{\rho\to+\infty} \abs{\hat{G}(\rho e^{i\theta})} = 0 $ uniformemente per $ \pi \leq \theta \leq 2\pi $. Allora per $ t>0 $ si ha
    \[ G(t) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty} \hat{G}(\omega)e^{-i\omega t} \dif{\omega} = -i \sum_{\Im z_i < 0} \res{\left(\hat{G}(z) e^{-izt}, z_i\right)} = 0 \]
    ovvero $ G $ è anticausale.
\end{itemize}
Con ipotesi più precise vale il seguente
\begin{thm}[Titchmarsh]
    I seguenti fatti sono equivalenti:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $ G\in L^2(\R) $ è causale;
        \item $ \hat{G}\in L^2(\R) $, la trasformata è il limite per $ y\to0^{+} $ di una funzione complessa $ \hat{G}(z) = \hat{G}(x+iy) $ analitica per $ y > 0 $ ed esiste $ M \in \R $ tale che
        \[ \sup_{y > 0} \int_{\R} \abs{\hat{G}(x + iy)}^2 \dif{x} \leq M \,; \]
        \item $ \hat{G}\in L^2(\R) $ soddisfa le trasformate di Hilbert
        \[ \pi i \hat{G}(\omega) = \fint_{\R} \frac{\hat{G}(\nu)}{\nu - \omega}\dif{\nu}. \]
    \end{enumerate}
\end{thm}
\end{document}